%% L'introduction n'est pas numérotée mais elle apparaît dans la table
%% des matières
\chapter*{Introduction}

Dans le monde du génie logiciel et des tests logiciels en particulier, l’utilisation d’outils d’intégration continue 
(souvent appelé CI pour \textit{Continuous Integration}) et de livraison continue (souvent appelé CD pour \textit{Continous Delivery}) 
est devenue de plus en plus populaire. Cela s’explique notamment par une volonté des développeurs d’améliorer la qualité du 
code et du produit final \cite{wikici}, et de simplifier le processus de déploiement dans le cas de la livraison continue \cite{wikicd}.

L’intégration continue représente un ensemble de pratiques qui consistent à vérifier à chaque modification du code source que 
le résultat des modifications ne produit pas de régression dans l'application développée \cite{wikici}. 
Le but est ainsi de détecter les problèmes d’intégration au plus tôt durant la phase de développement.

La livraison continue quant à elle consiste à produire des logiciels dans des cycles courts, 
ce qui permet de le mettre à disposition à n’importe quel moment, avec pour but de construire, tester et diffuser le logiciel rapidement \cite{wikicd}.

Un aspect important de ces pratiques (l’intégration continue et de la livraison continue) est l’automatisation, 
rendant ainsi toutes les étapes habituellement effectuées manuellement un « non-événement » dans le projet \cite{bookci}.

Ces pratiques sont fortement liées au mouvement DevOps et aux méthodes agiles, qui encouragent un cycle de développement itératif et court.

Il existe plusieurs pré-requis pour mettre en place ce genre de pratiques dans un projet :
\begin{itemize}
  \item Le code source doit être partagé et centralisé, en général en utilisant un outil de versioning comme Git \cite{wikici}
  \item Les développeurs doivent mettre à jour le code régulièrement (au travers de commits avec Git) \cite{wikici}
  \item Il doit y avoir des tests d’intégrations dans le projet (par exemple avec JUnit) \cite{wikici}
  \item Un outil de CI/CD doit être utilisé et configuré pour s’exécuter à chaque mise à jour du code source \cite{wikici}.
  Il en existe plusieurs comme Jenkins, CruiseControl, GitLab CI/CD ou encore GitHub Actions.
  L’outil peut également être un simple script développé pour surveiller de manière régulière les modifications du code source 
  et effectuer une suite d’action définie à l’avance dans le script \cite{bookci}. 
\end{itemize}


Bien qu’ayant le même objectif, chaque outil offre des capacités et une architecture différente. 
GitLab CI/CD est un exemple d’outil permettant de faire de l’intégration et de la livraison continue, 
celui-ci est directement intégré à GitLab, un logiciel libre de forge basé sur Git \cite{wikigitlab}. 
L’avantage de cette intégration est la possibilité de bénéficier de certaines autres fonctionnalités de GitLab directement au sein de GitLab CI/CD et inversement. 
C’est l’outil qui sera étudié dans ce rapport, nous verrons ainsi les différentes possibilités de cet outil.

Dans ce rapport, nous allons dans le chapitre 1 présenter plus en profondeur l’outil GitLab CI/CD et son architecture, 
ensuite une démonstration de l’outil (exemple d’utilisation) sera effectuée dans le chapitre 2 et enfin nous conclurons
sur nos résultats obtenus et la pertinence de l’outil en tant qu’outil d’intégration et de livraison continue.
